# 2.3.5 Derivace regulárních výrazů

<a id="def-derivace-rv"></a>
!!! Definition "Definice (Derivace regulárního výrazu)"

    ### Derivace regulárního výrazu {#def-derivace-rv}

    **Derivace regulárního výrazu** je jednoduše řečeno **odebírání předpony** (dle které derivujeme) u všech řetězců z jazyka, jenž je hodnotou derivovaného regulárního výrazu.

    $$
    \frac{dV}{dx} = V', \quad \text{kde } h(V') = \{y : xy \in h(V)\}
    $$

<a id="theorem-pravidla-derivace"></a>
!!! Theorem "Pravidla pro výpočet derivace"

    ### Pravidla pro výpočet derivace {#theorem-pravidla-derivace}

    1. $\frac{dV}{d\varepsilon} = V$
    2. Pro $a, b \in \Sigma$ platí:
        *   $\frac{d\varepsilon}{da} = \emptyset$
        *   $\frac{d\emptyset}{da} = \emptyset$
        *   $\frac{db}{da} = \begin{cases} \emptyset & \text{pokud } a \neq b \\ \varepsilon & \text{pokud } a = b \end{cases}$
        *   $\frac{d(U + V)}{da} = \frac{dU}{da} + \frac{dV}{da}$
        *   $\frac{d(UV)}{da} = \frac{dU}{da}V + \delta(U)\frac{dV}{da}$, kde $\delta(U) = \begin{cases} \varepsilon & \text{pokud } \varepsilon \in h(U) \\ \emptyset & \text{jinak} \end{cases}$ (V původním textu zapsáno jako $\{\frac{dV}{da} : \varepsilon \in h(U)\}$)
        *   $\frac{d(V^*)}{da} = \frac{dV}{da} \cdot V^*$
    3. Pro řetězec $x = a_1a_2 \dots a_n$:
        *   $\frac{dV}{dx} = \frac{d}{da_n} \left( \frac{d}{da_{n-1}} \left( \dots \frac{d}{da_2} \left( \frac{dV}{da_1} \right) \dots \right) \right)$

!!! Implication "Tip"
    Složitější regulární výraz je vhodné před vlastní derivací pokud možno **zjednodušit**.